由前 Apple 資深員工創辦 Qualcomm 收購初創 NUVIA 抗衡 NVIDIA

Qualcomm 日前宣佈將會以 14 億美元收 Nuvia Inc.，一間由多名 Apple 前資深員工創辦的購半導體初創企業。有分析認為 Qualcomm 收購 Nuvia 的目的，是要抗衡以 400 億美元鯨吞 ARM 的 NVIDIA，以 Nuvia 的客製化處理器核心技術去減少對 ARM 的依賴。

Nuvia 由 3 名曾經負責 iPhone 處理器的前 Apple 高層創辦，公司核心業務為研發客製化處理器核心設計，有指他們所設計的處理器架構曾經形容與伺服器處理器之上。Qualcomm 就是睇中了他們在處理器架構設計擁有豐富經驗，打算透過收購將 Nuvia 的設計應用在手機、筆電、汽車資訊娛樂系統和駕駛輔助系統等領域。

以往 ARM 會授權處理器核心設計予第三方使用，Qualcomm 亦是主要客戶之一，隨著他們宣佈接納 NVIDIA 收購，外界對於 ARM 能否維持以往的中立存疑。如今以 14 億美元收購 Nuvia，透過擁有更多自定架構技術，短期內可減少 ARM 架構的授權成本，長遠則有望在 NVIDIA 成功收購 ARM 後，減少被競爭對手掣肘。